\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\pgfplotsset{width=\textwidth, compat=1.13}

\usepgfplotslibrary{external}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usetikzlibrary{patterns.meta}


\graphicspath{{./}}
\newcommand{\Mod}[1]{\ \mathrm{mod}\ #1}

\usepackage[a4paper, margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\titlelabel{\thetitle.\quad}

\pagestyle{plain}

\fancypagestyle{firstpage}{%
  \chead{
  МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ 
ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ  
ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ\bigskip

«Национальный исследовательский университет ИТМО»\bigskip

ФАКУЛЬТЕТ ПРОГРАММНОЙ ИНЖЕНЕРИИ И КОМПЬЮТЕРНОЙ ТЕХНИКИ 
}
\fancyfoot[CO]{Санкт-Петербург, 2023}%
}



\definecolor{aqua}{HTML}{003844}
\definecolor{peri}{HTML}{5EB1BF}
\definecolor{royal_blue}{HTML}{0A2463}
\definecolor{periwinkle}{HTML}{D8DCFF}
\definecolor{cerulean}{HTML}{247BA0}
\definecolor{bloodred}{HTML}{690500}
\definecolor{imperial_red}{HTML}{FB3640}
\definecolor{purple}{HTML}{511730}
\definecolor{tangerine}{HTML}{FFA781}

\newtheorem*{task}{Условие}
\newtheorem*{finish}{Заключение}

\tikzexternalize
\begin{document}
\newgeometry{top=1.6cm,bottom=1.6cm, left = 1.2cm, right = 1.2cm}

\topskip0pt
\vspace*{0.25\textheight}
\begin{center}
\textbf{\LARGE РАСЧЁТНО-ГРАФИЧЕСКАЯ РАБОТА}

\LARGE по теме

\LARGE <<Интеграл функции одной переменной>>

\LARGE по дисциплине

\LARGE <<Математика>>\bigskip

\LARGE Вариант № 8
\end{center}
\vspace*{5cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{.33\linewidth}
\textit{\textbf{Выполнили:}}\\
\begin{tabular}{l l @{\hspace{8pt}-\hspace{8pt}} l l}
Митя ХХ
\end{tabular}

\textit{\textbf{Преподаватель:}}\\
П. К.
\end{minipage}
\end{flushright}


\thispagestyle{firstpage}
\newpage
\tableofcontents

\restoregeometry
\section{1-е Задание}
\begin{task}
Исследуйте интегральную сумму функции $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ на отрезке $\left[-\frac{\sqrt{3}}{2};\frac{\sqrt{3}}{2}\right]$.
\end{task}

\subsection{Интегральная сумма}
Начнём исследование интегральной суммы функции со сравнения площади криволинейной трапеции, ограниченной графиком функции $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ на отрезке $\left[-\frac{\sqrt{3}}{2};\frac{\sqrt{3}}{2}\right]$, с площадью ступенчатой фигуры (изображающей интегральную сумму на плоскости). На рисунках \ref{gr:mid5} - \ref{gr:mid11} светлым цветом выделена криволинейная трапеция,а тёмным - ступени фигуры.

Рассмотрим рисунок \ref{gr:mid5}, на котором ступенчатая фигура построена на 5-и элементарных отрезках, а $c_i$, определяющее высоту ступени по значению $f(c_i)$, установлено в середину каждого элементарного отрезка. Можно заметить, что площадь ступенчатой фигуры слабо совпадает с площадью трапеции - некоторые участки трапеции не покрыты фигурой, а некоторые участки фигуры выходят за пределы трапеции. Очевидно, что такое приблежение не очень точно.


\newcommand{\stair}[2]{
%x2
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.5,
        domain =\st + #1*\sz:\st + (#1+1)*\sz,
        name path = p#1
    ]{#2};
\node[circle, \scolor, fill, inner sep=1pt, thick] at (\st + #1*\sz, 0){};
\node[circle, \scolor, fill, inner sep=1pt, thick] at (\st + (#1*\sz + 1*\sz, 0){};
\draw [dotted, \scolor,  thick] (\st + #1*\sz + \sz*\npos, 0) node[rectangle, fill, inner sep=1.5pt]{} -- (\st + #1*\sz + \sz*\npos, #2) node[rectangle, fill, inner sep=1.5pt]{};

\path[name path = axis#1] (\st + #1*\sz , 0) -- (\st + #1*\sz + 1*\sz , 0);
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=p#1 and axis#1,
        soft clip={domain=\st+#1*\sz:\st + #1*\sz+1*\sz},
    ];
}

\def\pcolor{peri}
\def\scolor{royal_blue}
%5 splits - mid
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(f(x)\)},
	ymin=-1,
	xmin=-1.8,
	xmax=1.8,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    minor tick num=5,
	axis x line = bottom,
	axis x line shift = -1,
	ymax=5,
	xtick distance={0.5},
	extra x ticks={ -0.87, 0.87},
	extra x tick labels={$-\frac{\sqrt{3}}{2}$, $\frac{\sqrt{3}}{2}$},
	extra x tick style ={
	grid = none},
	legend style = {row sep =0.5cm}
	]

\addplot[
	ultra thick,
    domain=-1:1,
    samples=100,
    color=\pcolor,
    restrict y to domain=-20:20,
    name path = f,
]
{1/(1-x^2)^0.5};
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (-0.87,0) -- (-0.87,2);
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (0.87,0) -- (0.87,2);
\path[name path = axis] (-0.87,0) -- (0.87,0);

\addplot [
        thick,
        color=\pcolor,
        fill=\pcolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=-0.87:0.87},
    ];

\def\sz{0.348}
\def\st{-0.87}
\def\npos{0.5}
\stair{0}{1.393}
\stair{1}{1.067}
\stair{2}{1.0}
\stair{3}{1.067}
\stair{4}{1.393}
\legend{$\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$,,,$\overline{S}_i$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\caption{$f(x)$ со ступенчатой фигурой: $n = 5$, $c_i$ - середина отрезка}
\label{gr:mid5}
\end{figure}
%5 splits-left
\begin{figure}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(f(x)\)},
	ymin=-1,
	xmin=-1.8,
	xmax=1.8,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    minor tick num=5,
	axis x line = bottom,
	axis x line shift = -1,
	ymax=5,
	xtick distance={0.5},
	extra x ticks={ -0.87, 0.87},
	extra x tick labels={$-\frac{\sqrt{3}}{2}$, $\frac{\sqrt{3}}{2}$},
	extra x tick style ={
	grid = none},
	legend style = {row sep =0.5cm}
	]

\addplot[
	ultra thick,
    domain=-1:1,
    samples=100,
    color=\pcolor,
    restrict y to domain=-20:20,
    name path = f,
]
{1/(1-x^2)^0.5};
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (-0.87,0) -- (-0.87,2);
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (0.87,0) -- (0.87,2);
\path[name path = axis] (-0.87,0) -- (0.87,0);

\addplot [
        thick,
        color=\pcolor,
        fill=\pcolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=-0.87:0.87},
    ];
\def\sz{0.348}
\def\st{-0.87}
\def\npos{0.0}
\stair{0}{2.028}
\stair{1}{1.172}
\stair{2}{1.015}
\stair{3}{1.015}
\stair{4}{1.172}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)$ со ступенчатой фигурой:\\ $n = 5$, $c_i$ - крайнее левое положение}
\label{gr:left5}
\end{minipage}%
%
%5 splits - right
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(f(x)\)},
	ymin=-1,
	xmin=-1.8,
	xmax=1.8,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    minor tick num=5,
	axis x line = bottom,
	axis x line shift = -1,
	ymax=5,
	xtick distance={0.5},
	extra x ticks={ -0.87, 0.87},
	extra x tick labels={$-\frac{\sqrt{3}}{2}$, $\frac{\sqrt{3}}{2}$},
	extra x tick style ={
	grid = none},
	legend style = {row sep =0.5cm}
	]

\addplot[
	ultra thick,
    domain=-1:1,
    samples=100,
    color=\pcolor,
    restrict y to domain=-20:20,
    name path = f,
]
{1/(1-x^2)^0.5};
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (-0.87,0) -- (-0.87,2);
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (0.87,0) -- (0.87,2);
\path[name path = axis] (-0.87,0) -- (0.87,0);

\addplot [
        thick,
        color=\pcolor,
        fill=\pcolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=-0.87:0.87},
    ];
\def\sz{0.348}
\def\st{-0.87}
\def\npos{1.0}
\stair{0}{1.172}
\stair{1}{1.015}
\stair{2}{1.015}
\stair{3}{1.172}
\stair{4}{2.028}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)$ со ступенчатой фигурой:\\ $n = 5$, $c_i$ - крайнее правое положение}
\label{gr:right5}
\end{minipage}
\end{figure}

Изменим положение точки $c_i$ и посмотрим, как при этом изменяется фигура.

На рисунке \ref{gr:left5} ступенчатая фигура построена на 5-и элементарных отрезках, а точка $c_i$ установлена в крайнее \textbf{левое} положение каждого из отрезков. Легко видеть, что на участке 
$\left[-\frac{\sqrt{3}}{2};0\right]$, на котором $f(x)$ убывает, ступенчатая фигура \textbf{переоценивает} криволинейную трапецию и выходит за её границу, а на участке $\left[0;\frac{\sqrt{3}}{2}\right]$ наоборот - \textbf{недооценивает}.

Для ступенчатой фигуры с 5-ю элементарными отрезками и точкой $c_i$, установленной в крайнее \textbf{правое} положение каждого из отрезков, возникает противоположенная ситуация: на участке 
$\left[-\frac{\sqrt{3}}{2};0\right]$ ступенчатая фигура \textbf{недооценивает} криволинейную трапецию, а на участке $\left[0;\frac{\sqrt{3}}{2}\right]$ - \textbf{переоценивает}.

В сравнении со ступенчатой фигурой, изображённой на рисунке \ref{gr:mid5}, фигуры на рисунках \ref{gr:left5} и \ref{gr:right5} оценивает криволинейную трапеции менее точно. Таким образом, можно заключить, что оптимальное положение $c_i$ для оценки трапеции при малом числе ступеней - середина элементарного отрезка.

%11 splits

\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(f(x)\)},
	ymin=-1,
	xmin=-1.8,
	xmax=1.8,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    minor tick num=5,
	axis x line = bottom,
	axis x line shift = -1,
	ymax=5,
	xtick distance={0.5},
	extra x ticks={ -0.87, 0.87},
	extra x tick labels={$-\frac{\sqrt{3}}{2}$, $\frac{\sqrt{3}}{2}$},
	extra x tick style ={
	grid = none},
	legend style = {row sep =0.5cm}
	]

\addplot[
	ultra thick,
    domain=-1:1,
    samples=100,
    color=\pcolor,
    restrict y to domain=-20:20,
    name path = f,
]
{1/(1-x^2)^0.5};
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (-0.87,0) -- (-0.87,2);
\draw [dashed, \pcolor, ultra thick] (0.87,0) -- (0.87,2);
\path[name path = axis] (-0.87,0) -- (0.87,0);

\addplot [
        thick,
        color=\pcolor,
        fill=\pcolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=-0.87:0.87},
    ];
\def\sz{0.158}
\def\st{-0.87}
\def\npos{0.5}
\stair{0}{1.634}
\stair{1}{1.291}
\stair{2}{1.136}
\stair{3}{1.054}
\stair{4}{1.013}
\stair{5}{1.0}
\stair{6}{1.013}
\stair{7}{1.054}
\stair{8}{1.136}
\stair{9}{1.291}
\stair{10}{1.634}
\legend{$\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$,,,$\overline{S}_i$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)$ со ступенчатой фигурой:\\ $n = 11$, $c_i$ - середина отрезка}
\label{gr:mid11}
\end{figure}

Далее рассмотрим, как меняется ступенчатая фигура от изменения числа ступеней. На рисунке \ref{gr:mid11} изображена ступенчатая фигура на 11-и элементарных отрезках с точкой $c_i$, установленной в положение середины элементарного отрезка. Заметим, что в сравнении с фигурой на рисунке \ref{gr:mid5} данная фигура заметно лучше оценивает криволинейную трапецию под функцией.

При рассмотрении фигуры с числом ступеней - 7 \textit{(больше чем число ступеней фигуры с рисунка \ref{gr:mid5}, но меньше чем у фигуры с рисунка \ref{gr:mid11})} удостоверяемся, что она оценивает трапецию лучше, чем фигура на рисунке \ref{gr:mid5}, имеющая 5 ступеней, но хуже, чем фигура на рисунке \ref{gr:mid11}, имеющая 11 ступеней. В связи с этим, можно сделать очевидный вывод, что, \textbf{чем больше ступеней имеет ступенчатая фигура, тем более точно она оценивает криволинейную трапецию}.

Заметим также, что положение точки $c_i$ влияет на фигуру с 7-ю и 11-ю ступенями так же, как и на фигуры с 5-ю ступенями.

\begin{finish}
На точность оценивания криволинейной трапеции под графиком функции ступенчатой фигурой влияет:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Положение точки $c_i$}, определяющей высоту ступени.
\item \textbf{Число ступеней}. При этом фигуры с большим числом ступеней более точно оценивают трапецию.
\end{enumerate}
\end{finish}
\subsection{Последовательность интегральных сумм}
Построим интегральную суммы функции $f(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ на отрезке $\left[-\frac{\sqrt{3}}{2};\frac{\sqrt{3}}{2}\right]$:
\begin{enumerate}
\item Разобьём криволинейную трапецию на n слоёв с равными элементарными отрезками длиной:
\begin{equation*}
\Delta x_i = \Delta x = \frac{\frac{\sqrt{3}}{2} - \left(-\frac{\sqrt{3}}{2} \right)}{n} = \frac{\sqrt{3}}{n}
\end{equation*}
Условимся, что $i$-й элементарный отрезок $ = \left[x_{i-1};x_i\right] \forall i\in 1\ldots n$

При этом концы отрезков равны:
\begin{align*}
   x_{0} &= -\frac{\sqrt{3}}{2} \\
   x_{1} &= x_0 + \Delta x_i = -\frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{\sqrt{3}}{n} \\
   x_{2} &= x_0 + 2 * \Delta x_i = -\frac{\sqrt{3}}{2} + 2 * \frac{\sqrt{3}}{n} \\
   &\vdots\\
   x_{n-1} &= x_0 + (n-1) * \Delta x_i = -\frac{\sqrt{3}}{2} + (n-1) * \frac{\sqrt{3}}{n} \\
   x_{n} &= \frac{\sqrt{3}}{2}
\end{align*}


Также введём величину $\lambda = \max_{\substack{i = 1\ldots n}} \Delta x_i$ - \textit{мелкость разбиения}
\item Приблизим площадь участка трапеции к площади прямоугольного слоя:
\begin{equation*}
\Delta S_i \approx\overline{\Delta S_i} = \Delta x_i * f(c_i)
\end{equation*}
где $\overline{\Delta S_i}$ - площадь $i$-го слоя, $\Delta S_i$ - площадь $f(x)$ на $i$-м элементарном отрезке,   \\$c_i\in \left[x_{i-1};x_i\right]$ - точка на элементарном отрезке.

Пусть точка $c_i = x_{i-1} + \alpha * \Delta x$, где $\alpha \in \left[0;1\right]$ (в частности при $\alpha = 0.5$ $c_i$ - середина элементарного отрезка). Тогда, учитывая также, что $f(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ и $\Delta x_i = \frac{\sqrt{3}}{n}$:
\begin{equation*}
\Delta S_i \approx\overline{\Delta S_i} =\frac{\sqrt{3}}{n} * \frac{1}{\sqrt{1-\left(-\frac{\sqrt{3}}{2} + \left(i-1 + \alpha\right)*\frac{\sqrt{3}}{n}\right)^2}} = \sqrt{\frac{3}{n^2-3\left(i-1+\alpha-\frac{n}{2}\right)^2}}
\end{equation*}
\item Запишем интегральную сумму:
\begin{equation}
S_n = \sum_{i=1}^{n} \Delta S_i \approx \sum_{i=1}^{n} \overline{\Delta S_i} =\sum_{i=1}^{n}\sqrt{\frac{3}{n^2-3\left(i-1+\alpha-\frac{n}{2}\right)^2}}
\end{equation},
где $\alpha \in \left[0;1\right]$ и показывает положение точки $c_i$ на элементарном отрезке.
\end{enumerate}
Исследуем значение $S_n$ при различных $n$ и положениях точки $c_i$ на элементарном отрезеке (то есть различных значениях $\alpha$):
\begin{center}
\begin{tabular}{l l l l}
\textbf{n} & \textbf{Левый край $\left(\alpha=0\right)$} & \textbf{Середина $\left(\alpha=0.5\right)$} & \textbf{Правый край$\left(\alpha=1\right)$}\\
\hline\\
3 & 2.361 & 1.992 & 2.361\\
\hline\\
6 & 2.176 & 2.058 & 2.176\\
\hline\\
10 & 2.126 & 2.079 & 2.126\\
\hline\\
50 & 2.096 & 2.094 & 2.096\\
\hline\\
100 & 2.095 & 2.094 & 2.095\\
\hline\\
\end{tabular}

\end{center}
Можно заметить, что с ростом $n$ разность между значениями $S_n$ при различных положениях точки $c_i$ уменьшается, что говорит об увеличивающейся точности приближения интегральной суммы.

Вычислим значение предела интегральных сумм, то есть вычислим интеграл от данной функции по отрезку:
\begin{equation*}
\int_{-\frac{\sqrt{3}}{2}}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx
\end{equation*}
По теореме Ньютона-Лейбница:
\begin{equation*}
\int_{a}^{b} f(x) dx = \Phi(b) - \Phi(a)
\end{equation*},
где $\Phi(x)$ - первообразная $f(x)$.

По определению неопределённого интеграла:
\begin{equation*}
\Phi(x) + C = \int f(x)dx = \int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}dx = \arcsin{x} + C
\end{equation*}
Cледовательно:
\begin{equation*}
\int_{-\frac{\sqrt{3}}{2}}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx = arcsin{\frac{\sqrt{3}}{2}} - arcsin{-\frac{\sqrt{3}}{2}} = \frac{\pi}{3} + \frac{\pi}{3} = \frac{2\pi}{3} \approx 2.094
\end{equation*}
Сравним значения интегральныъ сумм при различных $n$ с точным значением интеграла:


\newcommand{\sumPoint}[2]{
\draw [dotted, \scolor,  thick] (#2, #1) node[rectangle, fill, inner sep=1.5pt]{};
•}


\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = \(n\),
	ylabel = {$S_n$},
	ymin=0,
	xmin=0,
	xmax=20,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	ymax=5,
	xtick distance={2},
	]

\addplot[
	ultra thick,
    domain=0:20,
    samples=100,
    color=\pcolor,
    name path = f,
]
{2.094};
\addlegendentry{$\int f(x)$}
\addplot[only marks, thick, \scolor] table[y index= 0, x index = 1] {1.dat};
\addlegendentry{Левый и правый край}
\addplot[only marks, thick, tangerine] table[y index= 0, x index = 1] {2.dat};
\addlegendentry{Середина}

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\caption{Сравнение интегральных сумм с точным значением интеграла}
\label{gr:integral}
\end{figure}
Анализируя рисунок \ref{gr:integral} можно заметить, что, во-первых, интегральные суммы для $c_i$ на левом и правом краю элементарного отрезка совпадают (что связано с симметричностью рассматриваемого отрезка и функции), а во-вторых - все последовательности сходятся к точному значению интеграла с ростом $n$.
\begin{finish}
По окончании исследования последовательности интегральных сумм можно заключить:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Последовательности интегральных сумм сходятся} к точному значению интеграла с ростом $n$ вне зависимости от выбора точки $c_i$.
\item \textbf{Выбор точки $c_i$} существенно меняет значение интегральной суммы только при малых $n$. 
\end{enumerate}
\end{finish}
\section{2-e Задание}
\begin{task}
Найдите площадь плоской фигуры, ограниченной петлёй кривой $x= \frac{t^2}{1+t^2}, y=\frac{t(1-t^2)}{1+t^2}$.
\end{task}
\subsection{Решение}
Рассмотрим искомую фигуру на рисунке \ref{gr:curve}:
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(y\)},
	ymin=-1,
	xmin=-0.5,
	xmax=1,
	ymax =1,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.5},
	]
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=f] ({(x^2)/(1+x^2)},{x*(1-x^2)/(1+x^2)});
	\path[name path = axis] (0,0) -- (0.5,0);

\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=0:0.498},
    ];
\legend{$\left(\frac{t^2}{1+t^2}; \frac{t*(1-t^2}{1+t^2}\right)$, Искомая фигура}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Петля $f(x)$ с закрашенной искомой фигурой}
\label{gr:curve}
\end{figure}
Так как определённый интеграл Римана фактически равен площади под графиком функции, воспользуемся им для подсчёта площади данной фигуры.

Сначала определим промежуток параметра $t$ на котором расположеная петля кривой. На графике видно, что петля смыкается
при $y=0$, следовательно:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
y &= \frac{t*(1-t^2)}{1+t^2}=0\\
t &= 0, t=\pm1\\
x(0) &= 0, x(-1) = x(1) = 0.5
\end{aligned}
\end{equation*}
Кривая дважды проходит через точку $\left(0.5, 0\right)$ при $t=\pm1$. При этом нижняя часть петли (ниже оси Ox) соответствует промежутку $t\in\left(-1, 0\right)$, а верхняя - $t\in\left(0, 1\right)$ (выше оси Ox). К тому же:
\begin{equation*}
y(-t) = -\frac{1*(1-t^2)}{1+t^2} = -y(t)
\end{equation*},
то есть $y(t)$ - нечётная функция, а значит - на симметричных промежутках ($\left[-1, 0\right]$ и $\left[0, 1\right]$) она принимает одинаковые по модулю, но разные по знаку значения. Значит, площадь фигуры под верхней веткой кривой равна площади над нижней веткой. Следовательно, площадь всей искомой фигуры можно посчитать как:
\begin{equation*}
S_{\Phi} = 2 * S_+
\end{equation*}, где $S_+$ - площадь под верхней частью петли.

Площадь под графиком функции $y(x)$ на отрезке $\left[a;b\right]$ равна:
\begin{equation*}
S = \int_a^b y(x)dx
\end{equation*}
При этом, если $y$ и $x$ выражены через параметр $t$, то:
\begin{equation*}
\int_a^b y(x)dx = \int_{t_1}^{t^2} y(t) dx(t) = \int_{t_1}^{t^2} y(t)x'(t) dt
\end{equation*}
Петля расположена выше оси OX при $t\in\left[0;1\right]$, следовательно:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
S_{+} &= \int_{0}^{1} y(t)x'(t) dt\\
x'(t) &= \left(\frac{t^2}{1+t^2}\right)'=|\text{По св. произв. частн.}|=\frac{2*t*t^2 - 2 * t * (1+t^2)}{\left(1+t^2\right)^2} =\\
&= \frac{2*t}{\left(1+t^2\right)^2},\\
S_{+} &= \int_{0}^{1} \frac{t*(1-t^2)}{1+t^2} * \frac{2*t}{\left(1+t^2\right)^2} dt = \\
&= \int_{0}^{1} \frac{2*(t^2-t^4)}{\left(1+t^2\right)^3} dt=|\text{По св. линейности соб. инт.}|=\\
&= 2 * \left(\int_{0}^{1} \frac{t^2}{\left(1+t^2\right)^3} dt - \int_{0}^{1} \frac{t^4}{\left(1+t^2\right)^3} dt\right)\\
\end{aligned}
\end{equation*}
Рассмотрим каждый из суммируемых интегралов по отдельности:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} \frac{t^2}{\left(1+t^2\right)^3} dt &= \int_{0}^{1} \frac{t^2 + 1 - 1}{\left(1+t^2\right)^3} dt =|\text{По св. лин. инт}| = \\
&= \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)^2} dt - \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)^3} dt
\end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} \frac{t^4}{\left(1+t^2\right)^3} dt &= \int_{0}^{1} \frac{t^4 + 2t^2 + 1 -2t^2 - 1}{\left(1+t^2\right)^3} dt = |\text{По св. лин. инт}|\\
&= \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)} dt - \int_{0}^{1} \frac{1+2t^2}{\left(1+t^2\right)^3} dt =\\
&= \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)} dt - \int_{0}^{1} \frac{2}{\left(1+t^2\right)^2} dt + \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)^3} dt
\end{aligned}
\end{equation*}
Следовательно:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
S_{+} = 2*\left( -\int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)} dt + \int_{0}^{1} \frac{3}{\left(1+t^2\right)^2} dt - \int_{0}^{1} \frac{2}{\left(1+t^2\right)^3} dt\right)\\
\end{aligned}
\end{equation*}
Решим каждый из интегралов, участвующих в сумме по отдельности:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)} dt = |\text{Табл. инт}| = \left.\arctan{t}\right|_0^1
\end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} \frac{3}{\left(1+t^2\right)^2} dt &=3 * \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)^2} dt = |t = \tan{w}, w = \arctan{t}| =\\
&=3 * \int_{w_1}^{w_2} \frac{1}{\left(\tan{w}^2+1\right)^2} * \frac{1}{\cos{w}^2} dw = \\
&= 3 * \int_{w_1}^{w_2} \cos^4{w} * \frac{1}{\cos^2{w}} dw = |\text{По форм. пониж. степ.}| =\\
&= 3 * \int_{w_1}^{w_2} \frac{1+\cos{2w}}{2} dw = |\text{Внес. под дифф.}| =\\
&= \frac{3}{4} * \int_{w_1}^{w_2} 1+\cos{2w} d2w =\left. \frac{3}{4}(2w +\sin{2w})\right|_{w_1}^{w_2} =\\
&= \left.\left(\frac{3}{2}\arctan{t} + \frac{3}{4}\sin{2\arctan{t}}\right)\right|_0^1 =\\
&= |\sin{x}=\sqrt{\frac{\tan^2{x}}{1+\tan^2{x}}},\cos{x}=\sqrt{\frac{1}{1+\tan^2{x}}}, \sin{2x}=2*\sin{x}*\cos{x}| =\\
&= \left.\left(\frac{3}{2}\arctan{t} + \frac{3}{4} * 2 *\sqrt{\frac{\tan^2{\arctan{t}}}{1+\tan^2{\arctan{t}}}}*\sqrt{\frac{1}{1+\tan^2{\arctan{t}}}}\right)\right|_0^1 =\\
&=\left.\left(\frac{3}{2}\arctan{t} + \frac{3}{2}*\frac{t}{1+t^2}\right)\right|_0^1
\end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} \frac{2}{\left(1+t^2\right)^3} dt &= 2 * \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+t^2\right)^3} dt = |t = \tan{w}, w = \arctan{t}| =\\
&=2 * \int_{w_1}^{w_2} \frac{1}{\left(\tan{w}^2+1\right)^3} * \frac{1}{\cos{w}^2} dw = \\
&= 2 * \int_{w_1}^{w_2} \cos^6{w} * \frac{1}{\cos^2{w}} dw = |\text{По форм. пониж. степ.}| =\\
&= 2 * \int_{w_1}^{w_2} \left(\frac{1+\cos{2w}}{2}\right)^2 dw=\\
&= \frac{1}{2} * \int_{w_1}^{w_2} 1 + 2\cos{2w} + cos^2{2w} dw=\\
&= |\text{По св. лин. и методу внес. под дифф.}| =\\
&= \frac{1}{2} \left(w|_{w_1}^{w_2} +  \int_{w_1}^{w_2} \cos{2w} d2w + \frac{1}{8} \int_{w_1}^{w_2} 1 + \cos{4w} d4w\right)  =\\
&= \left.\frac{1}{2} \left(w +  \sin{2w} + \frac{1}{8} * 4w + \frac{1}{8} * \sin{4w}\right)\right|_{w_1}^{w_2} =\\
&=\left.\left(\frac{1}{2} * \arctan{t} + \frac{t}{1+t^2} + \frac{1}{4} * \arctan{t} + \frac{1}{4} * \frac{t}{(1+t^2)^2} - \frac{1}{4} * \frac{t^3}{(1+t^2)^2}\right)\right|_0^1 =\\
&= \left.\frac{1}{4} * \left(\frac{t*(3t^2+5)}{(t^2+1)^2} + 3*\arctan{t}\right)\right|_0^1
\end{aligned}
\end{equation*}
Возвращаемся к изначальной сумме:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
S_{+} &= \left.2 * \left( -\arctan{t} + \frac{3}{2}\arctan{t} + \frac{3}{2}*\frac{t}{1+t^2} - \frac{1}{4} * \left(\frac{t*(3t^2+5)}{(t^2+1)^2} + 3*\arctan{t}\right)\right)\right|_0^1=\\
&= \left.\frac{1}{2} * \left(\frac{3t^3+t}{(t^2+1)^2}-\arctan{t}\right)\right|_0^1
\end{aligned}
\end{equation*}
Тогда площадь фигуры равна:
\begin{equation}
S_\Phi = 2*S_{+} = \left.\left(\frac{3t^3+t}{(t^2+1)^2}-\arctan{t}\right)\right|_0^1 = \frac{4}{4} - \frac{\pi}{4} - 0 = \frac{4-\pi}{4} \approx 0.215
\end{equation}
\subsection{Приблежение другими фигурами}
Приближённо найдём площадь данной фигуры при помощи треугольников:
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(y\)},
	ymin=-1,
	xmin=-0.5,
	xmax=1,
	ymax =1,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.5},
	]
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=f] ({(x^2)/(1+x^2)},{x*(1-x^2)/(1+x^2)});
	\path[name path = axis] (0,0) -- (0.5,0);

\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=f and axis,
        soft clip={domain=0:0.498},
    ];
\draw[tangerine, fill, draw = black, line width = 2pt] (0,0) node[black, anchor=north]{\large $A$}
  -- (0.2,-0.3) node[ black, anchor=45]{\large $C$}
  -- (0.2,0.3) node[ black, anchor=315]{\large $B$}
  -- cycle;
  \draw[purple, fill, draw = black, line width = 2pt] (0.2,0.3) node[ black,anchor=225]{\large $A'$}
  -- (0.2,-0.3) node[black,anchor=135]{\large $C'$}
  -- (0.5,0) node[black,anchor=270]{\large $B'$}
  -- cycle;
\legend{$\left(\frac{t^2}{1+t^2}; \frac{t*(1-t^2}{1+t^2}\right)$, Искомая фигура, s, s}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Приближение площади треугольниками}
\label{gr:curveByTrigs}
\end{figure}
Координаты вершин треугольника (подобраны исходя из графика):
\begin{equation}
\begin{aligned}
&A = (0,0), &B = (0.2,0.3), &C = (0.2,-0.3)\\
&A' =(0.2,0.3), &B' = (0.5,0),  &C' = (0.2,-0.3)
\end{aligned}
\end{equation}
Приближенная площадь:
\begin{equation*}
S_\Phi \approx S_{ABC} + S_{A'B'C'} = \frac{1}{2} * (0.2 * 0.6 + 0.3 * 0.6) = 0.15 
\end{equation*}
Приближенная площадь отличается от точной на: $\delta S = 0.215 - 0.15 = 0.065 \approx 30\% * S$. Следовательно, хоть предложенное приблежение и не очень точно, оно всё равно помогает оценить правдоподобность площади, вычисленной точно, (грубой прикидкой на рисунке \ref{gr:areaApprox} можно оценить, что от площади всей фигуры не покрытой осталось около $20-30\%$, что сходится с полученными результатами).
\section{3-е Задание}
\begin{task}
Найдите объём тела $T$, полученного вращением фигуры $\Phi$ вокруг оси Oy. Фигура $\Phi$ ограничена следующими кривыми:
\[
x = \sqrt{1-y^2}, y=\sqrt{\frac{3}{2}}x, y=0
\]
\end{task}
\subsection{Решение}
Изобразим на графике фигуру $\Phi$:
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(y\)},
	ymin=-2,
	xmin=-2,
	xmax=2,
	ymax =2,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.5},
	]
	\addplot [domain=0:1, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=uparc] {(1-x^2)^0.5};
	\addplot [domain=0:1, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=dwnarc] {-(1-x^2)^0.5};
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, purple, name path=stick] {(3/2)^0.5*x};
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, imperial_red, name path=axis] {0};
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=stick and axis,
        soft clip={domain=0:0.6325},
    ];
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=uparc and axis,
        soft clip={domain=0.6325:1},
    ];
\node[circle, \scolor, fill, inner sep=2pt, thick, label = {180:{($\sqrt{\frac{2}{5}}$;$\sqrt{\frac{3}{5}}$)}}] at (0.63,0.77){};
\legend{$x=\sqrt{1-y^2}$,,$y=\sqrt{\frac{3}{2}}x$, $y=0$, фигура $\Phi$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Кривые и ограничиваемая ими фигура $\Phi$}
\label{gr:area}
\end{figure}

Изобразим тело вращения $T$ (вращая фигуру $\Phi$ вокруг оси Oy):

\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\pgfdeclarelayer{pre main}
\pgfsetlayers{pre main,main}

\begin{axis}[xlabel = $x$, ylabel = $z$, zlabel = $y$, grid= both,
xmax = 2,
xmin = -2,
ymax = 2,
ymin = -2,
zmax = 2,
zmin = -2,
z buffer=sort,
%colormap={mycol}{color=(aqua), color=(royal_blue)},
]
\addplot3[surf, opacity=0.4, point meta={abs(rawx+rawy+0.2*rawz)},
colormap={whiteblue}{color=(bloodred) color=(bloodred)},
samples=10,domain=0:1,y domain=0:2*pi, name path = sphere]
({x * cos(deg(y)},
{x * sin(deg(y)},
{0});

\addplot3[surf, opacity=0.4,point meta={abs(rawx+rawy+0.2*rawz)},
colormap={whiteblue}{color=(purple) color=(purple)},
samples=10,domain=0:0.775,y domain=0:2*pi, name path = stick]
({x *(2/3)^0.5 * cos(deg(y)},
{x *(2/3)^0.5 * sin(deg(y)},
{x});
\addplot3[surf, opacity=0.6, point meta={abs(rawx+rawy+0.2*rawz)},
colormap={whiteblue}{color=(peri) color=(peri)},
samples=20,domain=0:0.775,y domain=0:2*pi, name path = sphere]
({(1-x^2)^0.5 * cos(deg(y)},
{(1-x^2)^0.5 * sin(deg(y)},
{x});


\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Тело вращения $T$}
\label{gr:body}
\end{figure}
Объём тела вращения, образованного вращением фигуры, равен:
\begin{equation*}
V=\int_a^b S(x)dx =|\text{По св-ву инт.}|= \int_a^b S(y)dy
\end{equation*}
На рисунке \ref{gr:area} можно увидеть, что для тела $T$ функцию $S(y)$ можно задать как функцию для площади кольца ($S_{\text{кольцо}} = \pi * \left(R_{\text{внешний}}^2 - R_{\text{внутренний}}^2\right)$) в которой от свободной переменной $y$ зависят радиусы:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
S(y) &= \left(f(y)_{\text{Внешний радиус}}^2 - f(y)_{\text{Внутренный радиус}}^2\right) * \pi=\\
&= \left(\left(\sqrt{1-y^2}\right)^2 - \left(\sqrt{\frac{2}{3}}y\right)^2\right)*\pi=\\
&=\left(1-\frac{5}{3}y^2\right)*\pi
\end{aligned}
\end{equation*},
где $f(y)_{\text{Внутренный радиус}}$ получена из прямой $y=\sqrt{\frac{3}{2}}x$, ограничивающей фигуру.

Для определения пределов интегрирования найдём точку пересечения ограничивающих кривых: $x=\sqrt{1-y^2}$ и $y=\sqrt{\frac{3}{2}}x$:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
x =\sqrt{1-y^2} &= \sqrt{\frac{2}{3}}y\\
2.5y^2 &=1.5\\
y^2&=\frac{3}{5}\\
y&=\pm\sqrt{\frac{3}{5}}\\
\end{aligned}
\end{equation*}
Учитывая, что у искомой точки $x,y > 0$:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
y &=\sqrt{\frac{3}{5}}\\
\end{aligned}
\end{equation*}
Вычислим объём тела:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
V &= \int_{0}^{\sqrt{\frac{3}{5}}}  \left(1-\frac{5}{3}y^2\right)*\pi dy\\
&=\left.\pi * \left(y-\frac{5}{3}*\frac{y^3}{3}\right) \right|_{0}^{\sqrt{\frac{3}{5}}}\\
&= \pi * \left(\sqrt{\frac{3}{5}}-\frac{5}{3}* \frac{3}{5} *\sqrt{\frac{3}{5}} * \frac{1}{3}\right) - 0=\\
&=\frac{2\sqrt{3}}{3\sqrt{5}}*\pi \approx 1.622
\end{aligned}
\end{equation*}
\subsection{Приблежение другими телами}
Аппроксимируем объём тела вращения $T$ кольцами:
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {\(y\)},
	ymin=-2,
	xmin=-2,
	xmax=2,
	ymax =2,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.5},
	]
	\addplot [domain=0:1, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=uparc] {(1-x^2)^0.5};
	\addplot [domain=0:1, samples=100, ultra thick, \pcolor, name path=dwnarc] {-(1-x^2)^0.5};
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, purple, name path=stick] {(3/2)^0.5*x};
	\addplot [domain=-2:2, samples=100, ultra thick, imperial_red, name path=axis] {0};
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=stick and axis,
        soft clip={domain=0:0.6325},
    ];
\addplot [
        thick,
        color=\scolor,
        fill=\scolor, 
        fill opacity=0.2
    ]
    fill between[
        of=uparc and axis,
        soft clip={domain=0.6325:1},
    ];

\legend{$x=\sqrt{1-y^2}$,,$y=\sqrt{\frac{3}{2}}x$, $y=0$, фигура $\Phi$}

\draw[purple, fill, draw = black, line width = 1pt] (0.2,0) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]270:{($0.2$;$0$)}}]{}
  -- (1,0) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]45:{($1$;$0$)}}]{}
  -- (1,0.25) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]0:{($0.2$;$0.25$)}}]{}
  -- (0.2,0.25) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]180:{($1$;$0.25$)}}]{}
  -- cycle;
\draw[tangerine, fill, draw = black, line width = 1pt] (0.4,0.25) node[fill, circle, black, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]160:{($0.4$;$0.25$)}}]{}
  -- (0.87,0.25) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]25:{($0.87$;$0.25$)}}]{}
  -- (0.87,0.49) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]0:{($0.87$;$0.49$)}}]{}
  -- (0.4,0.49) node[ circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick,label = {[font=\tiny,text=black]180:{($0.4$;$0.49$)}}]{}
  -- cycle;
  \draw[purple, fill, draw = black, line width = 1pt] (0.54,0.49) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]155:{($0.54$;$0.49$)}}]{}
  -- (0.75,0.49) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]25:{($0.75$;$0.49$)}}]{}
  -- (0.75,0.66) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]25:{($0.75$;$0.66$)}}]{}
  -- (0.54,0.66) node[circle, black, fill, inner sep=1.3pt, thick, label = {[font=\tiny,text=black]155:{($0.54$;$0.66$)}}]{}
  -- cycle;
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Приближение фигуры $T$ кольцами - сечения. }
\label{gr:areaApprox}
\end{figure}
Для каждого кольца определим $R_{\text{внутренний}}$, $R_{\text{внешний}}$ и высоту $H$:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&R_{i1} = 0.2, &R_{o1} = 1, &H_1 = 0.25\\
&R_{i2} = 0.4, &R_{o2} = 0.87, &H_2 = 0.24\\
&R_{i3} = 0.54, &R_{o3} = 0.75 &H_3 = 0.17\\
\end{aligned}
\end{equation*}, где $R_i$ - внутренний радиус, $R_o$ - внешний радиус, $H$ - высота кольца.

Для вычисления объёма кольца воспользуемся формулой:
\begin{equation*}
V_{\text{кольцо}} = \pi * \left(R_{o}^2 - R_{i}^2\right) * H
\end{equation*}
Найдём объём каждого из колец:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
V_1 &= \pi * \left(1^2 - 0.2^2\right) * 0.25&= 0.24\pi\\
V_2 &= \pi * \left(0.87^2 - 0.4^2\right) * 0.24&= 0.14\pi \\
V_3 &= \pi * \left(0.75^2 - 0.54^2\right) * 0.17&= 0.08\pi\\
\end{aligned}
\end{equation*}, таким образом общий приближенный объём составляет:
\begin{equation*}
V_T \approx V_1 + V_2 + V_3 = 0.46\pi \approx 1.445\\
\end{equation*}
Приближенный объём отличается от точного на: $\delta V = 0.1.622 - 1.445 = 0.117 \approx 11\% * V$. Следовательно, найденная аппроксимация свидетельствует о правдободобности точного объёма тела $T$, найденного с использованием интеграла.
\newpage
\section{4-е Задание}
\begin{task}
Исследуйте несобственный интеграл на сходимость при всех значениях параметра $a$.

\begin{equation*}
x = \int_0^1\frac{dx}{x^a\arctan x}
\end{equation*}
\end{task}

\subsection{Решение}

Чтобы найти особые точки несобственного интеграла, необходимо посмотреть, где у подынтегрального выражения существует бессконечный разрыв.
Для выражения $\int_0^1\frac{dx}{x^a\arctan x}$ такие точки соответствуют $x$, при которых знаменатель $x^a\arctan x$ равен $0$.


\begin{itemize}
		\item $\arctan x = 0$ при $x = 0$
		\item $x^a = 0$ при $x = 0$
\end{itemize}
Единственной особой точкой является $x = 0$. Данный несобственный интеграл является интегралом от неограниченной функции (2-го рода)
Подынтегральная функция является неотрицательной на промежутке на промежутке интегрирования от 0 до 1, так как $x^a$ при любых значениях $a$ будет положительным, также как и $\arctan x$.

Предлагаю рассмотреть 3 значения $a$, при которых график функции $y = \frac{dx}{x\arctan x}$ ведет себя по-разному:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = \(y\),
	ymin=0.5,
	xmin=0,
	xmax=1.5,
	ymax =1.5,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.2},
	ytick distance={0.2}
	]
	\addplot [domain=0.001:1, samples=100, ultra thick,\pcolor, name path=f] {x/rad(atan(x))};
	\path[name path = axis] (0,0) -- (0.5,0);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{график функции $y = \frac{x}{\arctan x}  $    (a = -1)}
\label{gr:curve}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = \(y\),
	ymin=0,
	xmin=0,
	xmax=1.5,
	ymax =1.5,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.2},
	ytick distance={0.2}
	]
	\addplot [domain=0.001:1, samples=100, ultra thick,\pcolor, name path=f] {x^5/rad(atan(x))};
	\path[name path = axis] (0,0) -- (0.5,0);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{график функции $y = \frac{x^5}{\arctan x}  $    (a < -1)}
\label{gr:curve}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
\begin{axis}[
	axis lines = middle,
	xlabel = \(x\),
	ylabel = \(y\),
	ymin=0,
	xmin=0,
	xmax=2,
	ymax =2,
	grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
	xtick distance={0.2},
	ytick distance={0.2}
	]
	\addplot [domain=0.5:1, samples=100, ultra thick,\pcolor, name path=f] {1/x^7*rad(atan(x))};
	\path[name path = axis] (0,0) -- (0.5,0);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{график функции $y = \frac{1}{x^7\arctan x}  $    (a > -1)}
\label{gr:curve}
\end{figure}

К моему сожалению, значений параметра $a$, при котором легко найти первообразную подынтегральной функции, нет. 

Cуществует 3 признака для определения сходимости несобственных интегралов. Давайте сформулируем их (для 2 рода и промежутка (0; 1]:
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{признак сравнения с неравенствами}}
Если на промежутке (0; 1] функции непрерывны, то 

1)из сходимости интеграла с большей подынтегральной функцией следует сходимость интеграла с меньшей подынтегральной функцией.

2)из расходимости интеграла с меньшей подынтегральной функцией следует расходимость интеграла с большей подынтегральной функцией.
\item \textbf{\textit{предельный признак сравнения}}
Пусть на промежутке (0; 1] функции непрерывны и терпят разрыв в точке $x = 0$. 

Тогда если предел $\lim_{x\to0} \frac{f(x)}{g(x)} = k$ существует и $0 < k < \infty$, интегралы от данных функций ведут себя одинаково.
\item \textbf{\textit{абсолютный признак}} Если интеграл от непрерывной функции на промежутке (0; 1] под модулем сходится, то и интеграл от этой же функции без модуля также будет сходиться.
\end{itemize}

Давайте исследуем на сходимость эталонный интеграл $\int_0^1\frac{1}{x^\beta}dx$
Для этого рассмотрим 2 случая, когда $\beta = 1$ и когда $\beta \neq 1$:
\begin{equation*}
\int_0^1\frac{1}{x^\beta}dx = 
 \begin{cases}
   -\frac{1}{\beta - 1} * \frac{1}{x^{\beta - 1}}|^1_0, \beta \neq 1\\
   \ln|x||^1_0, \beta = 1
 \end{cases} =
 \begin{cases}
 	\infty, \beta = 1,  PX\\
 	\infty, \beta > 1,  PX\\
 	-\frac{1}{\beta - 1} * \frac{1}{1^{\beta - 1}}, \beta < 1 , CX
 \end{cases}
\end{equation*}

Трансцендентная функция $y = arctan x$ на промежутке $(0, 1]$ ограничена областью значений $(0, \frac{\pi}{4}]$

Так как в нашей подынтегральной функции присутствует трансцендентная функция, сравнить исходный интеграл по Первому признаку (с неравенством) будет трудно, поэтому воспользуемся Вторым признаком сравнения (через предел отношения):
 \begin{equation*}
 	\lim_{x\to0}\frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x\to0}\frac{\frac{1}{x^\beta}}{\frac{1}{x^a\arctan x}} = \lim_{x\to0}\frac{x^a \arctan x}{x^\beta} = |\arctan x \sim x| = \lim_{x\to0}\frac{x^{a+1}}{x^\beta}
 \end{equation*}
 
Для того, чтобы мы могли делать выводы по сходимости нашего интеграла по сходимости эталонного интеграла, предел их отношения не должен равняться $\infty$ или $0$, поэтому перейдем к равенству $\beta = a + 1 $. 

При таких $\beta$ мы можем определить сходимость нашего исходного интеграла по сходимости эталонного.

Так как эталонный интеграл для нашего исходного интеграла мы не нашли, воспользуемся общим эталонным интегралом для определения сходимости исходного интеграла при разных $a$.

\begin{equation*}
\begin{cases}
\beta = a + 1\\
\beta = 1, PX\\
\beta < 1, CX\\
\beta > 1, PX
\end{cases} =
\begin{cases}
a = 0, PX\\
a > 0, PX\\
a < 0, CX
\end{cases}
\end{equation*}
\section{5-e Задание}
\begin{task}
Решите задачу.\\
Вычислите работу, необходимую для выкачивания масла из котла, имеющего форму полусферы радиуса 2 м. Удельный вес масла равен 0,9 (Указание: величина работы, затрачиваемой на поднятие веса, равна произведению веса на высоту подъема).
\end{task}

\begin{figure}[H]
\centering

\pgfdeclarelayer{bg}
\pgfsetlayers{bg,main}
\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north), scale =1]
\begin{axis}[
	axis on top,
	axis lines = middle,
	y axis line style={draw opacity=0},
	xlabel = \(x\),
	ylabel = {},
	ymin=-2,
	xmin=-2,
	xmax=2,
	ymax =1.5,
	ticks = none,
	axis y line*=left,
	y axis line style={<-}
	]
\draw[name path = cauldron,  thick, fill = peri, draw = black, line width = 1pt] (-1.5,0) -- (1.5,0) arc(0:-180:1.5) --cycle;


\draw[name path = newLevel, draw = black, line width = 1pt] (-1.42,-0.5) -- (1.42,-0.5);
\begin{pgfonlayer}{main}

\fill [orange!50,
          intersection segments={
            of=cauldron and newLevel,
            sequence={L2--R2}}];
\end{pgfonlayer}
  
\draw[name path = deltaLevel, draw = black, line width = 1pt] (-1.365,-0.65) -- (1.365,-0.65);

  \path[
        intersection segments={
                of=cauldron and newLevel,
                sequence={L2--R2}
              },name path=new];

 \begin{pgfonlayer}{main}
\fill[
          intersection segments={
            of=new and deltaLevel,
            sequence={L0--R3}}, pattern={
Lines[angle=-45, distance=4mm,  line width=2mm]% <--- !
},    pattern color=peri,];

\end{pgfonlayer}
\draw[|-|, dashed, ultra thick] (-0.7,-0.5) -- (-0.7,-0.65);
\node[label ={$
\Delta h$}] at (-0.5, -0.7) {}; 
\draw[->,  thick] (-1.7,1.5)   -- (-1.7,-1.5) node[label = 45:{$H$}]{};

\draw[-stealth, ultra thick] (0,-0.5) node[circle, fill, black, inner sep=1.5pt ]{}  -- (0,0.2) node[label = {$\overrightarrow{F_{\text{в.}}}$}]{};
\draw[-stealth, ultra thick] (0,-0.5) node[circle, fill, black, inner sep=1.5pt ]{}  -- (0,-1.2) node[label = {180:$\overrightarrow{P_{\text{c}}}$}]{};

\draw[|-|, dashed, ultra thick] (-1,-0.5) -- (-1,0);
\node[label ={$
h$}] at (-0.85, -0.4) {};

\draw[|-, dashed, ultra thick] (0,-1.5) -- (1.5,-1.5);
\node[label ={270:$R$}] at (0.75, -1.5) {};
\draw[|-, dashed, ultra thick] (1.5,0) -- (1.5,-1.5);
\node[label ={360:$R$}] at (1.5, -0.75) {};

%
%%Labels for the vertices are typeset.
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{К условию задачи - котёл с маслом. }
\label{gr:physics}
\end{figure}


\subsection{Решение}
\textsc{\textbf{Условие:}}\\
$R = 2$ м - радиус котла\\
$ h$ м - расстояние, на которое необходимо поднять текущий слой масла\\
$\rho = 0,9\text{ г}/\text{см}^3 = 900\text{ кг}/\text{м}^3$ - плотность\\
$ F_{\text{в.}} $ H - сила, необходимая для поднятия текущего слоя масла\\
$A$ Дж - работа, искомая величина\\
$d(h)$ - толщина одного слоя\\
$\Delta A$ - элементарная работа, необходимая для поднятия одного слоя масла\\
\newpage
\textsc{\textbf{Ход решения:}}

\begin{equation*}
\Delta A(h) \approx d(A) = F{\text{в.}} h = mgh = \rho Vgh =\rho \pi(R^2 - h^2)d(h) g h
\end{equation*}
Запишем интегральную сумму:
\begin{equation*}
\lim_{n\to \infty}\sum_{i = 1}^n \Delta A_i = \sum_{i = 1}^\infty \rho \pi (R^2 - h_i^2)d(h)gh_i
\end{equation*}
Переходим к определенному интегралу:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
A = \int_{0}^{2} \rho \pi (R^{2} - h^{2} ) hg d(h) &= |\text{По т. Н.-Л.}|\\
&= \pi \rho g \left. \left( \frac{R^{2}h^{2} }{2} - \frac{h^{4} }{4} \right) \right|_{0}^{2} \\
&= \pi \rho g \left( \frac{R^{4} }{2} - \frac{R^{4} }{4} \right)\\
 &= \frac{ \pi \rho g R^{4} }{4} = \frac{3.14 * 900 * 10 * 16}{4} = 113 040\text{Дж} = 113,04\text{кДж}
 \end{aligned}
\end{equation*}

Следовательно, работа, необходимая для выкачивания масла из котла, равна $113,04$ кДж


\section{Выводы}
При выполнении расчётно-графической работы мы провели исследование интеграла функции от одной переменной. Наша команда проанализировала интеграл Римана и интегральную сумму с точки зрения их смысла как площади фигуры, ограниченной графиком функции, рассмотрела практические приложения интегралов в качестве методов для расчёта площади и объёмов фигур и тел, ограниченных кривыми. Мы также провели исследования несобственного интеграла, в том числе на сходимость, и воспользовались методом интегрирования при  решении физической задачи.
\newpage
\section{Оценочный лист}
\begin{center}
\large
\begin{tabular}{|l|l|l|l|r|}
\hline
Хороших & Дмитрий & P3117 & 1.5 & 100\%\\
\hline
Рамеев & Тимур & P3118 & 1.5  & 100\%\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}

